---
date: 2024-01-26
description: "Sintesi del primo aperitivo culturale"
title: "Aperitivo 1 - Il declino della cultura scientifica"

show_reading_time: true
---


Seduti in cerchio sul pavimento intorno a qualche birra e un po' di spritz, iniziamo a confrontarci sull’argomento che ha proposto Marcello: *il declino della cultura scientifica*.

## <a name="_q5n0bdwieh12"></a>Il problema e le sue cause
Ci chiediamo innanzitutto: che cosa intendiamo quando parliamo di un tale declino? Intendiamo fondamentalmente la **dogmatizzazione del sapere scientifico**, che perde sempre di più la sua caratteristica fondante: il fatto di poter (e dover) essere sempre messo in dubbio. Ci troviamo subito d'accordo nell'affermare che è un problema che si ripercuote su più livelli, tra cui riconosciamo un **divario tra** una fantomatica **"comunità scientifica" ed il resto della cittadinanza**, ed un **declino interno alla stessa comunità scientifica**.

### <a name="_oaqb155o3tpn"></a>La scienza "da fuori"
Confezionare la scienza in **dogmi ha il vantaggio di semplificare** la comunicazione. Si nasconde tutto il lavoro sporco, si risparmiano i dettagli tecnici ed i chi quadri divergenti e si dona al grande pubblico un **limpido distillato di verità** (abbiamo i dati, da qualche parte, incomprensibili, fidatevi), spesso condito di non poca **spettacolarizzazione e sensazionalismo**, che aiutano a riscuotere fascino e finanziamenti. Il problema però del fascino è che porta inevitabilmente ad un **ammirato allontanamento** della popolazione media dalla scienza, a suon di "non fa per me". Questo fenomeno è ben presente già nelle scuole, dove la nozione prevarica il ragionamento e le vecchie teorie sono presentate quasi come errori commessi dall'umanità.

Da un lato quindi vediamo l'affermazione della scienza come unica verità assoluta, indubitabile. Dall'altro, però, vediamo scienziati carichi di autorità affermare una **moltitudine di verità contrastanti**, ognuna delle quali unica e indubitabile. Che cosa è successo? Che cos'è questa schizofrenica comunità scientifica che produce verità contrastanti e le affida ad una moltitudine di esperti in guerra fra loro? Chiaramente agli scienziati manca coordinazione, e se dev'essere il **principio di autorità a dominare la comunicazione**, non saranno certo gli scienziati a uscirne vincitori: ascolteremo piuttosto Al Bano tranqullizzarci che l'Umanità ha sconfitto i dinosauri e, pertanto, sconfiggerà anche il Covid.

### <a name="_8f0t93ygm95"></a>La scienza "da dentro"
Una parte del problema è forse che gli scienziati stessi si sono dimenticati di essere fallibili e si sono **venduti alle loro carriere**. L'**ansia di pubblicare** e di riscuotere citazioni porta ad affievolire i controlli sulla qualità dei propri lavori: **basta citare** un articolo per affermare con sicurezza un risultato; basta una frettolosa analisi statistica per **interpretare a piacimento un insieme di dati**. Senza menzionare i casi in cui la buona fede viene a mancare ed una piccola "svista" nei dati porta ad una "scoperta" spettacolare, le cui smentite procurano innumerevoli citazioni ma raramente si diffondono allo stesso modo.

Non solo, ma sopravvive un **paradigma della scienza come specchio della realtà**, in cui un modello è *giusto* perché si avvicina alla descrizione dei meccanismi *veri* al di sotto delle cose. La dogmatizzazione della scienza non è concettualmente molto lontana. Come può una comunità scientifica che trasuda queste convinzioni far fronte alla moltitudine di risultati contrastanti che vengono propinati dagli esperti in TV? E come si comporta questa scienza di fronte a scenari in cui la previsione certa è impossibile? Una presa di posizione viene spesso forzata, come nel caso della commissione Grandi Rischi in occasione del terremoto dell'Aquila, con le disastrose conseguenze che ne seguirono.

Potremmo rassegnarci all'idea che la **scienza sia prerogativa degli scienziati?** Vorrebbe dire che il resto del mondo può restare distante dalla scienza mentre gli addetti ai lavori fanno il lavoro sporco; checché si dica in pubblico, le decisioni si baseranno sulla scienza affermata. Da un lato questo **non ci sembra etico** e siamo convinti che chi fa scienza abbia la **responsabilità di migliorare la conoscenza generale** e la cultura anche della popolazione media. Dall'altro non sembra neanche sostenibile, siccome la scienza ragiona su scale temporali diverse dalla politica, che guarda al consenso immediato della popolazione: viviamo in una democrazia ed in quest'ottica le decisioni, tra cui quella di supportare la comunità scientifica, verranno prese proprio dalla popolazione: **rassegnarci vorrebbe dire in ultima analisi uccidere la scienza.**

### <a name="_t29ustumlq8t"></a>La difficoltà di comunicare
**La scienza è difficile.** Per iniziare a lavorare sulla nuova scienza occorrono molti anni di studi ed è **difficile comunicare le frontiere** della ricerca **senza le basi** sottostanti. In un mondo in cui la **comunicazione è sempre più veloce**, la forma più naturale di comunicazione risulta essere quella **dogmatica, perché più breve e coinvolgente**. Una comunicazione più onesta e approfondita è necessariamente più riflessiva e impegnativa, sia per chi divulga che per chi ascolta. Sembra che la **curiosità della gente sia inibita** dall'immediata disponibilità di intrattenimento veloce e ciò porti a un disinteressamento generale verso la scienza, ma è davvero così? O forse è l'atteggiamento degli scienziati, che vogliono parlare solo ai loro pari, ad aver reso la scienza poco interessante?

## <a name="_9uu3z9xvwsx7"></a>Soluzioni?
Azzoppati dal precoce accomiatarsi di una parte di noi, ci avviamo a trarre le nostre conclusioni. Concordiamo che è necessario un cambiamento nella comunicazione e nell'insegnamento della scienza che affermi la supremazia del ragionamento sulla nozione. Una comunicazione che sia in grado di stimolare la curiosità e che racconti la scienza per intero in modo onesto, senza pretese di verità assoluta o di chiaroveggenza: bisogna spiegare che un modello è diverso dalla realtà e, pur costituendone una buona approssimazione, ha i suoi limiti.

Per avvicinarci a questo scopo emergono diverse proposte su più livelli. Una di queste è di costituire un organismo unico che raccolga tutti gli enti scientifici della nazione, che si occupi di fornire consulenze sui temi di attualità e raccogliere e produrre divulgazione di qualità. Tale ente potrebbe contrastare il principio di autorità ponendosi come unica voce autorevole; potrebbe esprimersi in maniera indipendente ed impiegare professionisti della divulgazione per rendere accessibile la scienza anche ai cittadini.

La comunicazione scientifica dovrebbe poi essere in grado di inserirsi nei mezzi attuali di intrattenimento, quali Instagram e TikTok, sfruttando il formato veloce dei reel per stuzzicare la curiosità, ed affiancandolo ad un formato più lento che soddisfi la curiosità tramite una reale spiegazione. Più in generale, andrebbe arricchita la comunicazione, soprattutto quella verticale, smantellando l'idea che chi sa è superiore a chi non sa. Gli appartenenti ad ogni livello di istruzione dovrebbero condividere con quelli che si trovano ai livelli più bassi senza giudizi, arrivando fino alle scuole. Più attività di divulgazione andrebbero organizzate, sia nelle università, che al di fuori di esse, fino a far tornare la scienza all'interno della cultura generale ed eliminare l'idea che l'ignoranza scientifica sia normale, o addirittura motivo di vanto.

Perché sia possibile tutto ciò occorre modificare la struttura delle università, dando più spazio a una terza missione ormai seppellita da ricerca, burocrazia e insegnamento, e creando più occasioni per coltivare, sia tra gli studenti che tra docenti e ricercatori, un senso di appartenenza a quella comunità che vogliamo chiamare scientifica.

## <a name="_b8ns6dpdw5vj"></a>Starring (in ordine decrescente di tempo senza bere):
Emma, Marcello, Federico, Barto, Sara, Davide, Enrico, Camilla, Chiara, Francesco, Alberta, Giovanni, Ferdinando (vergognati).
